% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Univarie_IM/}}


% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Statistique univariée}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\begin{itemize}
  \item Individu / Cas / Observation
  \item Variable / Caractère / Attribut
  \item Population / Ensemble / Univers
  \item Distribution / Série
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Types de variables}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{QualiQuanti.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Centralité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Hotelling0.pdf}
\end{figure}

\footnotesize

\textit{(Représentation typique du modèle d'Hotelling utilisé en géographie économique)}

\normalsize

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Centralité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Hotelling1.pdf}
\end{figure}


\begin{block}{Qu'est-ce qu'une valeur centrale?}
C'est une valeur située au plus près de toutes les valeurs prises par la variable, une valeur pour laquelle la somme des écarts entre cette valeur et toutes les valeurs prises par la variable est minimale.
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Centralité}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{MoyenneMediane.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Dispersion}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Hotelling2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Dispersion}

\begin{itemize}
  \item la somme des écarts entre la moyenne et toutes les valeurs prises par la variable \textbf{dépend de l'effectif} (nbr. d'observations)
  \item cet effet est neutralisé en rapportant la somme des écarts à l'effectif
  \item la quantité ainsi calculée est la \textbf{variance} 
\end{itemize}

\begin{block}{Qu'est-ce que la variance?}
La variance est la première et la plus fondamentale des mesures de dispersion-variation. L'objet de la statistique étant la variation, la variance est c{\oe}ur de toutes les analyses statistiques. 
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Dispersion}

\begin{itemize}
  \item la variance est la somme du carré des écarts à la moyenne rapporté à l'effectif
  \item la variance est la moyenne du carré des écarts à la moyenne
  \item cette quantité est complété par des indicateurs d'écart ou de déviation moyenne: écart-type et écart absolu moyen
\end{itemize}

~

$\rightarrow$ L'\textbf{écart-type} est la racine carrée de la variance, il est noté $\sigma$

$\rightarrow$ L'\textbf{écart absolu moyen} est la moyenne de la valeur absolue des écarts à la moyenne. Il peut être interprété directement comme un écart moyen à la moyenne.


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Lire une formule}

Décomposer l'équation de droite à gauche:

\begin{equation}
  \bar{X} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i
\end{equation}

\begin{tabbing}
\hspace*{3cm}\= \kill
$x_i$  \> Valeur prise par la variable pour l'individu $i$ \\
$\sum_{i = 1}^n x_i$  \> Somme de chacune des valeurs de la variable \\
~ \> du premier ($i=1$) au dernier individu ($n$) \\
$\frac{1}{n} \sum x_i$  \> Somme des valeurs rapportée à l'effectif
\end{tabbing}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Lire une formule}

Décomposer l'équation de droite à gauche:

\begin{equation}
  V(X) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2
\end{equation}

\begin{tabbing}
\hspace*{3cm}\= \kill
$\bar{x}$  \> Moyenne de la variable \\
$x_i$  \> Valeur prise par la variable pour l'individu $i$ \\
$(x_i - \bar{x})$  \> Écarts entre chacune des valeurs et la moyenne \\
$(x_i - \bar{x})^2$  \> Carré des écarts entre chacune de valeurs et la moyenne \\
$\sum (x_i - \bar{x})^2$  \> Somme du carré des écarts \\
$\frac{1}{n} \sum (x_i - \bar{x})^2$  \> Somme du carré des écarts rapporté à l'effectif
\end{tabbing}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Lire une formule}

Décomposer l'équation de droite à gauche:

\begin{equation}
\label{ecarttype}
  \sigma(X) = \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2}
\end{equation}

~ 

~

\begin{equation}
\label{ecartabsolu}
  EAM(X) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} |x_i - \bar{x}|
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Visualiser une distribution: l'histogramme}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Histogramme.pdf}
\end{figure}

\begin{block}{Qu'est-ce qu'un histogramme?}
L'histogramme est la représentation du tableau de dénombrement d'une variable quantitative découpée classes d'amplitudes égales. C'est la principale et la meilleure façon de visualiser la forme d'une distribution statistique.
\end{block}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Visualiser une distribution: l'histogramme}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{HistBarres.pdf}
\end{figure}

\begin{block}{Qu'est-ce qu'un histogramme?}
Un histogramme n'est pas un diagramme en bâtons (! Attention Excel).
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Visualiser une distribution: l'histogramme}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Binwidth.pdf}
\end{figure}

\begin{block}{Qu'est-ce qu'un histogramme?}
La forme de l'histogramme dépend de l'amplitude de classe retenue. 
\end{block}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Formes de distributions}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Formes.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Interpréter les formes de distribution}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{FormesGeo.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Faire apparaître les formes de distribution}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{bimodale.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Découper une distribution}

\begin{itemize}
  \item Il existe plusieurs façons de découper une variable quantitative en classes (\textbf{discrétisation})
  \item La méthode la plus courante est de la découper en \textbf{classes d'effectifs égaux}
  \item Les classes et les valeurs seuils prennent le nom correspondant au nombre de classes: \textbf{quartile}, \textbf{quintile}, \textbf{décile}, \textbf{centile}, etc.
  \item Les valeurs seuils sont utilisées pour construire de nouvelles mesures (\textbf{rapport interquartile}, \textbf{rapport interdécile})
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Quantiles1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Découper une distribution}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Quantiles2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
